%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../metp.tex

\begin{refsection}

\chapter{STEREOFONIA}
\startcontents[chapters]
\printcontents[chapters]{}{1}{}

\vfill\null

Il primo passo necessario verso la comprensione del concetto di \emph{Stereofonia},
per di arrivare alle tecniche ed alle tecnologie elettroacustiche che la
rendono possibile, è stabilire una base concettuale solida attraverso
l'etimologia del termine e dei termini ad esso collegati. \emph{Stereo}, dal greco
\emph{Stere\'os}, significa \emph{solido}. Non un numero, non una configurazione
ma un aggettivo qualitativo. Nel dizionario inglese Oxford: \emph{Solid, firm
and stable in shape. Having three dimensions}. Solido, \emph{solid}, dalla radice
latina di \emph{Solidus, Sollus}, intero.

Con la parola \emph{Stereofonia} dovremmo quindi descrivere una condizione
nella quale \emph{phon\={e}}, sempre dal greco, \emph{suono}, la \emph{voce},
arrivi all'ascoltatore solida, integra, ferma e stabile nella sua forma (sonora)
multi dimensionale, intera.

%\clearpage

Indispensabile, a questo punto, all'intera comprensione è anche la descrizione
del concetto di \emph{mono}, dal quale deriviamo il nomignolo \emph{monofonico},
espressione del legame tra \emph{monos}, \emph{solo, unico, costituito da uno solo}
e \emph{phon\={e}} (suono): un unico suono, una voce, \emph{one voice},
\emph{alone}, sola. Non siamo nuovi alla definizione di monofonia nei termini di
una sola voce in quanto la stessa parola è utilizzata nella descrizione
del canto gregoriano (ad una voce), successivamente evolutasi nella \emph{polifonia}
(dal greco \emph{poluph\={o}nia}, da \emph{polu}, molte e \emph{phon\={e}},
voci). La tradizionale dicotomia quindi, se proprio deve essercene una, tra
monofonia e stereofonia semplicemente non può esistere. L'estensione del concetto
di monofonia, nel suo eventuale opposto, è polifonia. La stereofonia è semplicemente un
concetto altro.

Con la parola stereofonia dovremmo descrivere anche la condizione in base alla
quale il suono arrivi \emph{solido} all'ascoltatore, \emph{intero, fermo e
stabile} nella sua forma sonora multidimensionale originaria, attraverso
la riproduzione elettroacustica, attraverso la trasmissione e la diffusione mediante
altoparlanti, con un numero qualsiasi, o necessario, di canali. In questo caso,
facendo riferimento alla definizione dell'aggettivo \emph{stereofònico}, ci
si apre alle tecniche ed alle tecnologie che hanno reso possibile la
trasmissione, la riproduzione e la diffusione del suono in stereofonia.
Un aggettivo che dovrebbe essere usato con cautela, nella circostanza in cui la
riproduzione dei suoni avvenga in modo
che l’ascoltatore abbia l’impressione di trovarsi nello spazio sonoro originale o,
nel caso non ve ne sia, per sorgenti di natura non acustica, che restituiscano
informazioni tali da descrivere una correlazione al sistema percettivo, simile a
quella suggerita da sorgenti acustiche.

Condizioni di ascolto stereofoniche, dal latino \emph{auscultare}, prestare
attenzione a qualcosa in quanto oggetto o motivo di informazione, nel caso specifico,
informazioni di stereofonia.

Nella storia delle tecnologie audio, il termine stereofonia è stato collegato
a momenti di grandi intuizioni ingenieristiche e prospettive artistiche
incoraggianti. La discografia però, con le sue rigide regole basate sul rapporto
tra semplicità ed efficacia, ha di fatto imposto numeri e modalità che oggi
ancora acciamo fatica a scrollarci di dosso, due su tutti: il numero dei
canali audio utilizzati per la difusione stereofonica, due; la frequenza di
campionamento insuficiente, $44100Hz$.

\include{testi/0301-RADICI}
\include{testi/0302-RAMIFICAZIONI}
\include{testi/0303-MIDSIDE}
\include{testi/0304-STEREOPAIRS}

\printbibliography
\end{refsection}
